---
layout: post
title: SO(3) 的伴随性质
---

十四讲上第三讲的两道习题，首先证明对于 SO(3), 有

$$
\mathbf{R} p^{\wedge} \mathbf{R^{T}} = (\mathbf{R p})^\wedge
$$

证明

$$
\forall v \in R^{3} \\
(R p)^{\wedge} v=(R p) \times v=(R p) \times\left(R R^{-1} v\right)=R\left[p \times\left(R^{-1} v\right)\right]=R p^{\wedge} R^{-1} v
$$

并且由于旋转矩阵 SO(3) 的转置等于其逆，所以要证明的等式成立。

利用此结论，可以证明 SO(3) 的伴随性质

$$
\mathbf{R}^{T} \exp \left(\phi^{\wedge}\right) \mathbf{R}=\exp \left(\left(\mathbf{R}^{T} \phi\right)^{\wedge}\right)
$$

根据罗德里格斯公式, 设

$$
\phi =\theta a
$$

注意，下面的式子中 R 与 R<sup>T</sup> 写反了，但是道理都是一样的...

那么左边

$$
\begin{aligned}
&=R\underline{\left[\cos \theta \mathbf{I}+(1-\cos \theta) a a^{T}+\sin \theta a^{\wedge}\right]} R^{T} \\
&=\cos \theta \mathbf{I}+(1-\cos \theta) R\left(a a^{T}\right) R^{T}+\sin \theta\underline{\left(R a^{\wedge} R^{T}\right)} \\
&=\cos \theta \mathbf{I}+(1-\cos \theta) R\left(a a^{T}\right) R^{T}+\sin \theta\underline{(R a)}^{\wedge}
\end{aligned}
$$

右边等于

$$
\begin{aligned}
&=\cos \theta \mathbf{I}+(1-\cos \theta)(R a)(R a)^{T}+\sin \theta(R a)^{\wedge}\\
&=\cos \theta \mathbf{I}+(1-\cos \theta) R\left(a a^{T}\right) R^{T}+\sin \theta(R a)^{\wedge}  
\end{aligned}
$$



左边等于右边，此性质可以**用来交换 R 与 ϕ 的 位置**，也就是说：

$$
\exp \left(\phi^{\wedge}\right) \mathbf{R}= \mathbf{R}\exp \left(\left(\mathbf{R}^{T} \phi\right)^{\wedge}\right)
$$

伴随矩阵的应用，利用右扰动模型推导

$$
\frac{\mathrm{d} \ln \left(\mathbf{R}_{1} \mathbf{R}_{2}^{-1}\right)^{\vee}}{\mathrm{d} \mathbf{R}_{2}}
$$

推导过程如下

$$
\begin{aligned}
&\frac{d\left(\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)\right)^{\vee}}{d R_{2}} \\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\ln \left(\mathrm{R}_{1}\left(\mathrm{R}_{2} \exp \left(\varphi^{\wedge}\right)\right)^{-1}\right)^{\vee}-\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)^{\vee}}{\varphi} \\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\ln \left(\mathrm{R}_{1}\left(\exp \left(\varphi^{\wedge}\right)\right)^{-1} \mathrm{R}_{2}^{-1}\right)^{\vee}-\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)^{\vee}}{\varphi} \\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\ln \left(\mathrm{R}_{1}\left(\exp \left(-\varphi^{\wedge}\right)\right) \mathrm{R}_{2}^{-1}\right)^{\vee}-\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)^{\vee}}{\varphi} \\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\ln \left(\mathrm{R}_{1}\left(\exp \left(-\varphi^{\wedge}\right)\right) \mathrm{R}_{2}^{T}\right)^{\vee}-\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)^{\vee}}{\varphi}\\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\ln \left(\mathrm{R}_{1} \mathrm{R}_{2}^{-1}\left(\exp \left(\left(-\mathrm{R}_{2} \varphi\right)^{\wedge}\right)\right)\right)^{\vee}-\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)^{\vee}}{\varphi} \\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{J_{r}\left(\ln \left(\mathrm{R}_{1} \mathrm{R}_{2}^{-1}\right)^{\vee}\right)^{-1}\left(-\mathrm{R}_{2} \varphi\right)+\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)^{\vee}-\ln \left(R_{1} R_{2}^{-1}\right)^{\vee}}{\varphi} \\
&=-J_{r}\left(\ln \left(\mathrm{R}_{1} \mathrm{R}_{2}^{-1}\right) ^{\vee}\right)^{-1} \mathrm{R}_{2}  
\end{aligned}
$$

其中用到了

$$
\forall \mathbf{R}, \quad
\ln \left(\mathbf{R} \exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right)\right)^{\vee}=\ln (\mathbf{R})^{\vee}+J_{r} (\ln(\mathbf{R})^{\vee})^{-1} \boldsymbol{\phi} 
$$
